特种兵旅游

即使打心眼里觉得日行三万步太过荒谬，但当看到喜欢的博主在短短30秒的视频里“景点去了，美食吃了，照片拍了、公园逛了”时，你还是会把视频里的攻略当作计划的一部分。

幻想着旅行结束后，在朋友圈晒出9宫格照片和游览攻略，像网红一样展示自己美好的假期生活，赢得关注和朋友认可，你只会更密集地安排出行，打卡更多景点，期望一趟行程下来能产出更多分享内容。

社交网络上的旅行视频往往由专业团队利用技术设备制作而成，普通游客很难完全复刻

就算你不信网红视频的那一套，解决问题时习惯“做加法”、忽略“做减法”的思维[8]，也会让你的旅行计划臃肿不堪。

有研究人员分析了即将上任的大学校长向员工、校友、学生征求改进意见的档案数据，结果显示，只有11%的意见涉及取消现有的法规、做法或计划[8]。

正如在为旅行制定攻略的你，秉持“来都来了”的原则，在陌生的城市和新奇的美食面前，你很难单独把某个热门小吃移出计划，结果只会把路线规划得越来越复杂，将有限的24小时发挥到极致，恨不能一天拆成十天用。

踏上行程，
没一样让人省心的

精打细算的“临行密密缝”攻略，执行起来不容许有一点意外发生，但现实却是一只“薛定谔的猫”。

周五晚上，你踩着下班点冲出公司大门，奔向火车站，精准地在发车前5分钟检票上车，准备美美睡上一觉，迎接目的地的朝霞。

谁曾想，随着发车时刻而来的，却是由于突如其来暴雨导致列车延误的广播——即使出发前你反复确认了出发地与目的地的天气预报，但这并不妨碍意外情况的发生。根据中国气象局网站的数据，目前3天内天气预报的准确度仅在80%左右[9]。

极端天气条件下，驾驶难度增加，能见度降低，道路湿滑，这些因素都会增加交通事故的风险

周围大叔此起彼伏的鼾声、小孩耐不住寂寞的哭闹声，让心情本就不太美妙的你夜不能寐。第二天一早，你顶着两个硕大的黑眼圈，丝毫不敢懈怠，直奔景点，却在晃荡了两站地铁后，意识到自己坐反了方向。

研究发现，睡眠不足会导致判断力差、情绪失控、注意力不集中等后果[10]，而且，行程越紧张，你还越容易出错[11]，特种兵式旅游的挑战，才刚刚拉开帷幕。

历经万难抵达景区，每一个经典机位，都挤满了和你一样想要拍照打卡的“特种兵”。处于高密度的人群中，人们会表现出汗液增加和肾上腺素水平升高，且个体之间的竞争和攻击性也会提升[12]。

汗臭味刺激着你的鼻腔，前胸贴后背的推搡加重了你的烦躁，再加上缺乏睡眠的疲惫感，前面几个不识相的插队游客，一下就点燃了你的怒火。照片没有拍到，却差点和人大打出手。

为了平复情绪，你决定前往小吃街大快朵颐。糖油粑粑、烤大鱿鱼、炸臭豆腐、捞汁小海鲜……再配上一杯冰奶茶，幸福电量瞬间满格。然而下一秒，狼狈找寻公厕的你，很可能已经成为了“旅行者腹泻”的攻击目标。

由于旅行目的地食物烹饪的油脂、香料或处理方式与习惯不同，游客可能出现消化不良等肠胃症状

重油重辣重盐、还可能卫生不达标的小吃，搭配冷热交替、暴饮暴食的不良饮食习惯，很容易导致你的消化系统罢工，引发“旅行者腹泻”。为了打卡所有美食一日N餐的安排，也为腹泻提供了施展拳脚的机会[13]。

如果不巧你还是“肠易激综合征”患者，紧锣密鼓的行程安排带来的压力，叠加油炸类和高脂肪的食物，你拉肚子的概率更是在不知不觉间增加[14]。

拖着疲惫的步伐，你再次出现在赶往火车站的路上，下一站“盲盒”，还不知道会开出怎样的惊吓。

当一次特种兵，
身累心也累

脑袋一热就出发的特种兵旅程，在行程结束回归正常工作生活后，还会全方位地持续折磨你。

旅途中处于“上头”状态的你，不断赶路、参观、购物，即使每天三点睡五点起，六点出门开始新一回合的拉练，也丝毫没有倦怠感。然而，回到家瘫坐在沙发的那一刻，却只觉得身体被掏空，肌肉的酸痛和脚上的大水泡，让你想起身倒杯水都吃力。

过度疲倦还会让你的免疫力下降，导致你更容易生病[15]。如果只是普通的感冒发烧，吃吃药睡睡觉就能康复，可特种兵旅游给身体带来的无形损害，并非那么轻易就能放过你。